Lille est une commune française, préfecture du département du Nord (59) et de la région Hauts-de-France. Au 1er janvier 2007, cette ville comptait 225 789 habitants intra-muros1. Si l'on regroupe les villes aux alentours de Lille (on parle alors d'agglomération lilloise), on compte 1,1 millions d'habitants pour la Métropole Européenne de Lille (une métropole regroupant des villes dont Roubaix, Tourcoing et Villeneuve-d'Ascq sont les principales). Il s'agit donc de la quatrième aire urbaine de France derrière celles de Paris, de Lyon et de Marseille.
Surnommée la « Capitale des Flandres », elle est située près de la frontière belge et longée par la rivière de la Deûle. Le nom de Lille lui viendrait justement de sa localisation sur une île des marécages de la Deûle, où la ville fut fondée. Son nom en ancien français était L'Isle. Depuis le XIe siècle, elle a toujours été une ville de langue romane, malgré son histoire mouvementée jusqu'à la Révolution française. En effet, bien qu'elle appartînt au comté de Flandre, on n'y parlait pas le flamand occidental.
Depuis ses origines, Lille est une cité marchande. Les manufactures s'y développent à partir du XVIe siècle, puis elle connaît un essor lors de la révolution industrielle et devient une grande capitale industrielle reposant sur l'industrie textile et mécanique. Mais dans les années 1960 et 1970, Lille est fortement touchée par les crises industrielles. Il faut attendre les années 1990 pour qu'elle soit entièrement réorganisée, grâce à sa reconversion dans le secteur tertiaire, à la construction du quartier d'affaires Euralille, à l'arrivée du TGV en 1993 et de l'Eurostar en 1994, au développement d'un pôle universitaire, ainsi qu'au développement de la vie culturelle (avec notamment la manifestation culturelle de Lille 2004 lorsque Lille fut désignée « Capitale européenne de la culture »).



Lille se trouve au centre du département du Nord, dont elle est la préfecture et la plus grande ville. Elle se situe à une vingtaine de kilomètres de la frontière belge, à la fois de la Flandre au nord et de la Wallonie à l'est.
La ville est traversée par la Deûle, une rivière qui arrose aussi la ville de Lens. Cette rivière est un affluent d'une autre rivière, la Lys, dans laquelle elle se jette au nord de Lille. La Deûle, navigable depuis l'époque gallo-romaine, a été plus récemment canalisée. La ville ancienne était d'ailleurs traversée par de petits canaux, qui ont été ensuite, au XIXe siècle, asséchés, comblés et, pour la plupart d'entre eux, transformés en égouts pour éviter la prolifération des infections.
Lille se situe au carrefour de grandes routes d'Europe, mais aussi d'itinéraires ferroviaires et maritimes.
Le climat de Lille est de type océanique : l'amplitude thermique est faible (les températures ne connaissent pas de variations très fortes), les précipitations sont assez importantes. Les hivers sont doux et les étés tièdes, voire frais.




Le nom de Lille lui a été donné car le territoire que la ville occupait à cette époque était une « île », entourée de zones très humides. C’est d’autant plus vérifiable à travers le nom qu’elle avait en ancien français, qui était L'Isle. Cette situation géographique un peu particulière l’a poussée à devenir une ville portuaire. Mais les zones humides étaient marécageuses ; aussi, pour faciliter la circulation des bateaux, des canaux ont été conçus. Néanmoins, au XIXe siècle, ces canaux ont été asséchés. En effet, à cause de l’industrialisation, l’eau est devenue très polluée et dangereuse pour la vie des Lillois puisque porteuse d’infections. La municipalité décida donc de recouvrir les canaux pour faire place à des égouts modernes. Et aujourd'hui, seuls quelques noms nous rappellent le passé de Lille comme « île » : le nom de la ville bien sûr, qui est attesté dès 1066 dans les archives, mais aussi des noms de rue comme « rue des ponts de Comines » par exemple, qui témoignent de la présence de cours d’eau. Si aujourd’hui, plus aucun pont n’est visible dans le centre-ville, il était autrefois nécessaire de franchir des ponts pour aller d’un endroit à un autre de la ville.